<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>杂记 on SHUNCON</title>
        <link>/tags/%E6%9D%82%E8%AE%B0/</link>
        <description>Recent content in 杂记 on SHUNCON</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-CN</language>
        <copyright>© This post is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License，please give source if you wish to quote or reproduce.</copyright>
        <lastBuildDate>Mon, 10 Dec 2018 10:43:46 +0800</lastBuildDate><atom:link href="/tags/%E6%9D%82%E8%AE%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>破窖赋</title>
        <link>/post/%E7%A0%B4%E7%AA%96%E8%B5%8B/</link>
        <pubDate>Mon, 10 Dec 2018 10:43:46 +0800</pubDate>
        
        <guid>/post/%E7%A0%B4%E7%AA%96%E8%B5%8B/</guid>
        <description>&lt;p&gt;天有不测风云，人有旦夕祸福。蜈蚣百足，行不及蛇；雄鸡两翼，飞不过鸦。马有千里之程，无骑不能自往；人有冲天之志，非运不能自通。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　盖闻：人生在世，富贵不能淫，贫贱不能移。文章盖世，孔子厄于陈邦；武略超群，太公钓于渭水。颜渊命短，殊非凶恶之徒；盗跖年长，岂是善良之辈。尧帝明圣，却生不肖之儿；瞽叟愚顽，反生大孝之子。张良原是布衣，萧何称谓县吏。晏子身无五尺，封作齐国宰相；孔明卧居草庐，能作蜀汉军师。楚霸虽雄，败于乌江自刎；汉王虽弱，竟有万里江山。李广有射虎之威，到老无封；冯唐有乘龙之才，一生不遇。韩信未遇之时，无一日三餐，及至遇行，腰悬三尺玉印，一旦时衰，死于阴人之手。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　有先贫而后富，有老壮而少衰。满腹文章，白发竟然不中；才疏学浅，少年及第登科。深院宫娥，运退反为妓妾；风流妓女，时来配作夫人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　青春美女，却招愚蠢之夫；俊秀郎君，反配粗丑之妇。蛟龙未遇，潜水于鱼鳖之间；君子失时，拱手于小人之下。衣服虽破，常存仪礼之容；面带忧愁，每抱怀安之量。时遭不遇，只宜安贫守份；心若不欺，必然扬眉吐气。初贫君子，天然骨骼生成；乍富小人，不脱贫寒肌体。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　天不得时，日月无光；地不得时，草木不生；水不得时，风浪不平；人不得时，利运不通。注福注禄，命里已安排定，富贵谁不欲？人若不依根基八字，岂能为卿为相？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　吾昔寓居洛阳，朝求僧餐，暮宿破窖，思衣不可遮其体，思食不可济其饥，上人憎，下人厌，人道我贱，非我不弃也。今居朝堂，官至极品，位置三公，身虽鞠躬于一人之下，而列职于千万人之上，有挞百僚之杖，有斩鄙吝之剑，思衣而有罗锦千箱，思食而有珍馐百味，出则壮士执鞭，入则佳人捧觞，上人宠，下人拥。人道我贵，非我之能也，此乃时也、运也、命也。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　嗟呼！人生在世，富贵不可尽用，贫贱不可自欺，听由天地循环，周而复始焉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　《破窑赋》透出的是人生命运和天地自然变化循环的思想，文章以自己从凄惨到富贵的经历，列举了自古以来历史上诸多名人经历的各种命运和磨难，摆事实讲道理，来说明这世界人生命运的起起落落。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　人生的始与终，在无运与有运、得时与失时的这种天地时空自然变化循环中，会产生天差地别和意想不到的人为和自然变化。只有经历过太多苦难沧桑和大起大伏的人才能够体会到最深刻地天道无常和人情冷暖的巨大变化，才会体会到在人困、人为和天地自然变化循环中，命运的巨烈地沉浮与很多人生无奈的结局。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正如《易经的句子：“一命二运三风水四积阴德五读书六名七相八敬鬼神九交贵人十修身”
一命，即有一个好命；
二运，即必须走好运；
三风水，即住地要有好风水；
四积阴德，即时刻要注意多做善事；
五读书，即必须学习，知书达理；
六名，即必须考上状元，榜上有名；
七相，即做到宰相；
八敬神，即生活不要忘了祭拜神灵；
九交贵人，即结交贵人做朋友；
十养生，即会保养身体；
十一择人与择偶，即要慎重选择配偶；
这《破窖赋》感觉是挺好的一片诗文，读完之后感觉听轻松的。人生需淡然，正如：埋骨何须桑葚地，人生何处不青山。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
